{
    "data":[
       {
           "question":"1) Qual è la peculiarità degli intermediari assicurativi rispetto agli altri intermediari finanziari?",
           "choices":["a) Intermediari assicurativi si dedicano a gestione dei rischi puri",
            "b) Intermediari assicurativi si dedicano a gestione dei rischi finanziari",
            "c) Intermediari assicurativi non sono intermediari finanziari",
            "Nessuna delle precedenti"],
           "answer":"a) Intermediari assicurativi si dedicano a gestione dei rischi puri"
       },
       {
            "question":"2) Quali sono le peculiarità degli intermediari assicurativi rispetto agli altri intermediari finanziari?",
            "choices":["a) Gli intermediari assicurativi sono caratterizzati della cosiddetta “inversione del ciclo produttivo” (i ricavi precedono i costi) e si dedicano ai rischi puri",
                "b) Non vi sono differenze sostanziali",
                "c) Gli intermediari assicurativi non sono intermediari finanziari",
                "d) Le imprese assicurative investono in strumenti derivati per la gestione dei rischi finanziari"],
            "answer":"a) Gli intermediari assicurativi sono caratterizzati della cosiddetta “inversione del ciclo produttivo” (i ricavi precedono i costi) e si dedicano ai rischi puri"
    },
    {
            "question":"3) Il trasferimento delle risorse finanziarie attraverso il circuito indiretto presuppone:",
            "choices":["a) Che vengano realizzato 2 diversi contratti: uno tra intermediario finanziario e prenditore di fondi, l’altro tra intermediario finanziario e datore di fondi",
                "b) Che datori e prenditori di fondi esprimano preferenze compatibili",
                "c) L’inserimento di un intermediario finanziario che permetta al datore e al prenditore di risorse di effettuare direttamente lo scambio",
                "d) Che lo scambio avvenga attraverso l’emissione di strumenti finanziari che esprimono un rapporto contrattuale diretto tra l’investitore e l’emittente"],
            "answer":"a) Che vengano realizzato 2 diversi contratti: uno tra intermediario finanziario e prenditore di fondi, l’altro tra intermediario finanziario e datore di fondi"
    },
    {
            "question":"4) Dal punto di vista dei modelli di economicità le SIM dealer/underwriter sono intermediari finanziari orientati prevalentemente:",
            "choices":["a) Alla formazione di margini da plusvalenze",
                "b) Alla formazione di margine provvigionale",
                "c) Formazione di margine di interesse",
                "d) Formazione di margine assicurativo"],
            "answer":"a) Alla formazione di margini da plusvalenze"
    },
    {
            "question":"5) Dal punto di vista dei modelli di economicità, le SIM di puro servizio sono intermediari finanziari orientati:",
            "choices":["a) Formazione margine plusvalenze e provvigionale",
                "b) Formazione margine provvigionale (o da commissioni)",
                "c) Formazione margine provvigionale e da interessi",
                "d) Nessuna delle precedenti"],
            "answer":"b) Formazione margine provvigionale (o da commissioni)"
    },
    {
            "question":"6) Il rischio operativo per gli intermediari finanziari è:",
            "choices":["a) Che vengano realizzato 2 diversi contratti: uno tra intermediario finanziario e prenditore di fondi, l’altro tra intermediario finanziario e datore di fondi",
                "b) Un caso particolare di rischio di regolamento",
                "c) Un rischio di natura finanziaria legato alla possibile mancata connessione fra flussi di cassa in entrata e uscita",
                "d) Definibile in via residuale rispetto alle altre categorie di rischio e attiene alla variabilità dei risultati economici legati al verificarsi di eventi non finanziari (malfunzionamento, truffa…) "],
            "answer":"d) Definibile in via residuale rispetto alle altre categorie di rischio e attiene alla variabilità dei risultati economici legati al verificarsi di eventi non finanziari (malfunzionamento, truffa…) "
    },
    {
            "question":"7) Il leasing finanziario è offerto da:",
            "choices":["a) esclusivamente da banche",
                "b) esclusivamente da società specializzate",
                "c) società di intermediazione mobiliare",
                "d) nessuna delle precedenti"],
            "answer":"d) nessuna delle precedenti"
    },
    {
            "question":"8) Basilea 3 apporta alcune innovazioni rispetto all’accordo di Basilea 2, in particolare:",
            "choices":["a) Maggiore attenzione viene posta nella gestione dei rischi puri, quali i rischi operativi, di mercato e di liquidità",
                "b) È riformulata la definizione di capitale in un’ottica di rafforzamento patrimoniale. Sono inoltre oggetto di vigilanza la leva finanziaria e la gestione del rischio di liquidità",
                "c) La vigilanza viene estesa al rischio di liquidità, misurato dalla leva finanziaria ottimale, dal net unstable funding e dal total capital ratio",
                "d) Il rafforzamento patrimoniale comporta una maggiore necessità di fondi stabili da parte del sistema bancario, che può farvi fronte tramite un incremento della leva finanziaria"],
            "answer":"b) È riformulata la definizione di capitale in un’ottica di rafforzamento patrimoniale. Sono inoltre oggetto di vigilanza la leva finanziaria e la gestione del rischio di liquidità"
    },
    {
            "question":"9) Il primo pilastro di Basilea 2 riguarda:",
            "choices":["a) I criteri di calcolo dei requisiti patrimoniali minimi e mira a riformulare la regola dell’8% dell’attivo ponderato per il rischio, rendendola più sensibile al rischio dei singoli prestiti e completandola con ulteriori aggiustamenti per il rischio operativo e di mercato",
                "b) I criteri di calcolo dei requisiti patrimoniali minimi che sono parametri in ragione dell’8% dell’attivo ponderato per il rischio, a copertura del rischio di credito",
                "c) I criteri di calcolo dei requisiti patrimoniali minimi che sono parametri in ragione dell’8% dell’attivo ponderato per il rischio, a copertura del rischio di credito e di mercato",
                "d) I criteri di calcolo dei requisiti patrimoniali minimi e mira a riformulare la regola dell’8% dell’attivo ponderato per il rischio, a copertura del rischio di credito"],
            "answer":"a) I criteri di calcolo dei requisiti patrimoniali minimi e mira a riformulare la regola dell’8% dell’attivo ponderato per il rischio, rendendola più sensibile al rischio dei singoli prestiti e completandola con ulteriori aggiustamenti per il rischio operativo e di mercato"
    },
    {
            "question":"10) Secondo il primo pilastro dell’accordo di Basilea 2, il patrimonio di vigilanza di una banca deve essere in grado di coprire:",
            "choices":["a) Che vengano realizzato 2 diversi contratti: uno tra intermediario finanziario e prenditore di fondi, l’altro tra intermediario finanziario e datore di fondi",
                "b) Che datori e prenditori di fondi esprimano preferenze compatibili",
                "c) L’inserimento di un intermediario finanziario che permetta al datore e al prenditore di risorse di effettuare direttamente lo scambio",
                "d) Che lo scambio avvenga attraverso l’emissione di strumenti finanziari che esprimono un rapporto contrattuale diretto tra l’investitore e l’emittente"],
            "answer":"a) Che vengano realizzato 2 diversi contratti: uno tra intermediario finanziario e prenditore di fondi, l’altro tra intermediario finanziario e datore di fondi"
    },
    {
            "question":"11) In base alla direttiva Solvency II le assicurazioni:",
            "choices":["a) Devono ragionare in un’ottica di ………..",
                "b) Devono aprire nuove filiali negli altri paesi dell’UE, pena la revoca della licenza per l’attività assicurativa",
                "c) Sono sottoposte alla normativa della National Association Insurance Commisioner",
                "d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"],
            "answer":"d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"
    },
    {
            "question":"12) Il private banking si rivolge a:",
            "choices":["a) Imprese di elevata dimensione",
                "b) Clientela privata",
                "c) Clientela privata con elevato reddito e/o patrimonio",
                "d) Imprese di ridotta dimensione "],
            "answer":"c) Clientela privata con elevato reddito e/o patrimonio"
    },
    {
            "question":"13) Il corporate banking si rivolge a:",
            "choices":["a) Devono ragionare in un’ottica di ………..",
                "b) Clientela privata con elevato reddito e/o patrimonio",
                "c) Imprese di elevata dimensione",
                "d) Clientela privata con ridotto reddito e patrimonio e imprese di ridotte dimensioni"],
            "answer":"c) Imprese di elevata dimensione"
    },
    {
            "question":"14) Il saldo finanziario di un’unità economica misura:",
            "choices":["a) Reddito non consumato",
                "b) Differenza tra reddito prodotto e investimenti in attività reali",
                "c) Differenza tra variazione delle attività finanziarie e la variazione delle passività finanziarie",
                "d) La differenza tra le attività e le passività finanziarie "],
            "answer":"c) Differenza tra variazione delle attività finanziarie e la variazione delle passività finanziarie"
    },
    {
            "question":"15) Il saldo finanziario di un’unità economica è determinata da:",
            "choices":["a) La differenza tra risparmio e investimenti reali",
                "b) La differenza tra variazione delle attività finanziarie e variazioni delle passività finanziarie",
                "c) Entrambe le precedenti",
                "d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"],
            "answer":"b) La differenza tra variazione delle attività finanziarie e variazioni delle passività finanziarie"
    },
    {
            "question":"16) I saldi finanziari rappresentano:",
            "choices":["a) Un flusso finanziario",
                "b) Una grandezza patrimoniale",
                "c) Un costo connesso allo scambio di risorse finanziarie",
                "d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"],
            "answer":"b) Una grandezza patrimoniale"
    },
    {
            "question":"17) Tra gli strumenti adottati dalle autorità di vigilanza sul sistema finanziario rientrano gli strumenti di vigilanza strutturale. In che cosa consistono? ",
            "choices":["a) In strumenti di informazione e di comunicazione che a vario livello possono contribuire a ridurre le asimmetrie informative insite nell’attività finanziaria",
                "b) In un sistema di autorizzazioni e di interventi discrezionali da parte delle autorità di vigilanza aventi il fine di incidere sulla morfologia del sistema finanziario",
                "c) Nella fissazione di regole di comportamento per lo più orientate al contenimento del rischio",
                "d) In interventi volti a prevenire la diffusione e a gestire le situazioni di crisi degli intermediari finanziari"],
            "answer":"b) In un sistema di autorizzazioni e di interventi discrezionali da parte delle autorità di vigilanza aventi il fine di incidere sulla morfologia del sistema finanziario"
    },
    {
            "question":"18) Secondo il modello organizzativo di vigilanza funzionale, l’attività di vigilanza:",
            "choices":["a) La differenza tra risparmio e investimenti reali",
                "b) La differenza tra variazione delle attività finanziarie e variazioni delle passività finanziarie",
                "c) Fa riferimento all’intermediario indipendentemente dall’attività svolta",
                "d) Fa riferimento all’attività svolta dall’intermediario indipendentemente da chi la svolge"],
            "answer":"d) Fa riferimento all’attività svolta dall’intermediario indipendentemente da chi la svolge"
    },
    {
            "question":"19) Gli obiettivi dei controlli di vigilanza sul sistema finanziario sono:",
            "choices":["a) La stabilità dei prezzi",
                "b) La stabilità, l’efficienza e la trasparenza del sistema finanziario",
                "c) Il controllo dei rischi",
                "d) Lo sviluppo economico "],
            "answer":"b) La stabilità, l’efficienza e la trasparenza del sistema finanziario"
    },
    {
            "question":"20) Con riferimento agli intermediari bancari, è uno strumento di vigilanza prudenziale:",
            "choices":["a) L’imposizione di una autorizzazione formale per poter esercitare l’attività bancaria",
                "b) La previsione di requisiti patrimoniali a fronte dell’assunzione di rischi di mercato / di credito",
                "c) L’intervento del Fondo Interbancario di Tutela dei Depositi",
                "d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"],
            "answer":"b) La previsione di requisiti patrimoniali a fronte dell’assunzione di rischi di mercato / di credito"
    },
    {
            "question":"20) Con riferimento agli intermediari bancari, è uno strumento di vigilanza prudenziale:",
            "choices":["a) L’imposizione di una autorizzazione formale per poter esercitare l’attività bancaria",
                "b) La previsione di requisiti patrimoniali a fronte dell’assunzione di rischi di mercato / di credito",
                "c) L’intervento del Fondo Interbancario di Tutela dei Depositi",
                "d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"],
            "answer":"b) La previsione di requisiti patrimoniali a fronte dell’assunzione di rischi di mercato / di credito"
    },
    {
            "question":"21) L’attività di vigilanza della Banca d’Italia si suddivide in:",
            "choices":["a) Strutturale, operativa, informativa, prudenziale",
                "b) Strutturale, protettiva, informativa, prudenziale",
                "c) Protettiva, operativa, informativa, prudenziale ",
                "d) Devono risanare i propri requisiti patrimonialicalibrandoli sull’effettivo rischio in una logica simile a quella di Basilea 2"],
            "answer":"b) Strutturale, protettiva, informativa, prudenziale"
    },
    {
            "question":"22) Il rifinanziamento della banca centrale in situazioni di illiquidità degli intermediari finanziari costituisce uno strumento di intervento relativo alla:",
            "choices":["a) Vigilanza strutturale",
                "b) Vigilanza informativa",
                "c) Vigilanza prudenziale",
                "d) Vigilanza protettiva"],
            "answer":"d) Vigilanza protettiva"
    },
    {
            "question":"23) Nel sistema finanziario italiano la COVIP è l’autorità di vigilanza:",
            "choices":["a) Sui fondi pensione",
                "b) Sui fondi comuni di investimento",
                "c) Sul mercato assicurativo",
                "d) Sui mercati mobiliari"],
            "answer":"a) Sui fondi pensione"
    },
    {
            "question":"24) Nel sistema finanziario italiano, l’ISVAP è l’autorità di vigilanza:",
            "choices":["a) Sui mercati mobiliari",
                "b) Sui fondi comuni di investimento",
                "c) Sui fondi pensione",
                "d) Sul mercato assicurativo "],
            "answer":"d) Sul mercato assicurativo "
    },
    {
            "question":"25) Il margine di interesse di una banca è: ",
            "choices":["a) Differenza tra ricavi netti di servizi e costi operativi",
                "b) Differenza tra i ricavi collegati alle attività fruttifere e i costi legati alle passività onerose",
                "c) La somma tra margine di intermediazione e ricavi netti da servizi",
                "d) Il complesso dei ricavi netti da servizi"],
            "answer":"b) Differenza tra i ricavi collegati alle attività fruttifere e i costi legati alle passività onerose"
    },
    {
            "question":"26) L’attività di gestione collettiva del risparmio può essere svolta da:",
            "choices":["a) Banche universali, all’interno dell’apposita divisione",
                "b) Da SGR, SIM e banche",
                "c) Da SIM e assicurazioni",
                "d) Da SGR e SICAV"],
            "answer":"d) Da SGR e SICAV"
    },
    {
            "question":"27) L’attività di gestione collettiva del risparmio può essere svolta:",
            "choices":["a) Da banche universali all’interno dell’apposita divisione",
                "b) Da SIM",
                "c) Da SGR SICAV e SICAF ",
                "d) Da banche, SIM, SGR e imprese di assicurazione"],
            "answer":"c) Da SGR SICAV e SICAF "
    },
    {
            "question":"28) L’MTA è:",
            "choices":["a) Un mercato Over the counter in cui sono negoziati azioni, obbligazioni convertibili, warrant, diritti di opzione e certificati rappresentativi di quote o azioni OICR",
                "b) Un sistema di scambi organizzato in cui sono negoziati azioni, obbligazioni convertibili, warrant, diritti di opzione e certificati rappresentativi di quote o azioni OICR",
                "c) Un mercato regolamentato in cui sono negoziate azioni, obbligazioni convertibili, warrant, diritti di opzione e certificati rappresentativi di quote o di azioni OICR",
                "d) Nessuna delle precedenti"],
            "answer":"c) Un mercato regolamentato in cui sono negoziate azioni, obbligazioni convertibili, warrant, diritti di opzione e certificati rappresentativi di quote o di azioni OICR"
    },
    {
            "question":"29) Il factoring è:",
            "choices":["a) Contratto per cui un’impresa può ottenere servizio amministrativo di gestione crediti, oltre al prestito monetario di media – lunga scadenza rimborsato ratealmente",
                "b) Contratto per cui si può ottenere servizio amministrativo di gestione crediti oltre all’eventuale smobilizzo crediti commerciali e una garanzia di buon fine dei crediti ceduti",
                "c) Contratto che prevede possibilità di ottenere disponibilità di un bene dietro presentazione di fatture attestanti compravendita all’intermediario erogatore, contro una serie di canoni periodici",
                "d) Contratto per cui un’impresa può ottenere anticipo di denaro garantito da pegno merci o crediti "],
            "answer":"b) Contratto per cui si può ottenere servizio amministrativo di gestione crediti oltre all’eventuale smobilizzo crediti commerciali e una garanzia di buon fine dei crediti ceduti"
    },
    {
            "question":"30) Il factoring è offerto da:",
            "choices":["a) esclusivamente da banche",
                "b) esclusivamente da società specializzate",
                "c) da banche e società specializzate",
                "d) nessuna delle precedenti"],
            "answer":"c) da banche e società specializzate"
    },
    {
            "question":"31) Rapporto di intermediazione finanziaria è:",
            "choices":["a) Rapporto tra stock attività finanziarie e ricchezza nazionale, indica il grado di sviluppo della finanza e presenza rapporti complessi tra unità economiche",
                "b) Rapporto incremento attività finanziarie e ricchezza nazionale, indica il grado di sviluppo della finanza e presenza rapporti complessi tra unità economiche",
                "c) Rapporto tra stock attività reali e pil, indica il grado di sviluppo della finanza e presenza rapporti complessi tra unità economiche",
                "d) Rapporto tra unità finanziarie emesse da intermediari finanziari e totale passività finanziaria (o attività) dei settori utilizzatori, misura il peso dei circuiti indiretti rispetto al fabbisogno totale di unità finali"],
            "answer":"d) Rapporto tra unità finanziarie emesse da intermediari finanziari e totale passività finanziaria (o attività) dei settori utilizzatori, misura il peso dei circuiti indiretti rispetto al fabbisogno totale di unità finali"
    },
    {
            "question":"32) Economia aperta con scambi con l’estero: ",
            "choices":["a) Formazione del capitala reale I correlata all’accumulazione risparmio interno S e possiamo avere S < > = I",
                "b) Formazione capitale reale I vincolata all’accumulazione risparmio interno S e possiamo avere S > = I ",
                "c) Formazione capitale reale I non è vincolata all’accumulazione risparmio interno S e possiamo avere S < I",
                "d) Formazione capitale reale I correlata all’accumulazione risparmio interno S e possiamo avere S < I"],
            "answer":"a) Formazione del capitala reale I correlata all’accumulazione risparmio interno S e possiamo avere S < > = I"
    },
    {
            "question":"33) Nell’ambito del processo di valutazione di un investimento azionario, come sono calcolati i multipli noti come del “P/E” (price earnings) e del “P/BV” (price book value o market-to-book value, rapporto fra prezzo e valore contabile) di un titolo azionario?",
            "choices":["a) Il P/E è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e l’utile da società emittente, il P/BV è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e il patrimonio netto della società emittente",
                "b) Il P/E è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e l’utile da società emittente, quest’ultimo a sua volta rapportato al numero delle azioni in circolazione; il P/BV è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e il patrimonio netto della società emittente, quest’ultimo rapportato al numero delle azioni in circolazione.",
                "c) Il P/E è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e l’utile da società emittente, quest’ultimo rapportato al numero delle azioni in circolazione; il P/BV è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e il capitale sociale della società emittente, quest’ultimo rapportato al numero delle azioni in circolazione",
                "d) Il P/E è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e l’utile da società emittente, quest’ultimo rapportato al numero delle azioni in circolazione; il P/BV è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e il capitale sociale della società emittente."],
            "answer":"b) Il P/E è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e l’utile da società emittente, quest’ultimo a sua volta rapportato al numero delle azioni in circolazione; il P/BV è misurato dal rapporto tra il prezzo del titolo oggetto di valutazione e il patrimonio netto della società emittente, quest’ultimo rapportato al numero delle azioni in circolazione."
    },
    {
            "question":"34) Quale delle seguenti obbligazioni è più rischiosa in termini di possibile insolvenza dell’emittente?",
            "choices":["a) Un’obbligazione con rating B",
                "b) Un’obbligazione con rating A",
                "c) Un’obbligazione con rating BB",
                "d) nessuna delle precedenti"],
            "answer":"a) Un’obbligazione con rating B"
    },
    {
            "question":"35) Il mercato telematico delle obbligazioni e dei titoli di stato-MOT- gestito da borsa italiana è:",
            "choices":["a) Un mercato primario destinato all’emissione di obbligazioni e titoli di stato",
                "b) Un mercato secondario destinato alla negoziazione di obbligazioni e titoli di stato",
                "c) Un mercato all’ingrosso su cui sono trattati titoli a reddito fisso per lotti minimi e molto elevati",
                "d) Un mercato primario destinato all’emissione delle sole obbligazioni, perché i titoli di stato sono collocati mediante asta"],
            "answer":"b) Un mercato secondario destinato alla negoziazione di obbligazioni e titoli di stato"
    },
    {
            "question":"36) Il mercato telematico delle obbligazioni e dei titoli di stato-MOT- gestito da borsa italiana è:",
            "choices":["a) Un mercato secondario all’ingrosso nel quale sono trattati titoli a reddito fisso per lotti minimi molto elevati",
                "b) Un mercato secondario destinato alla negoziazione dei soli titoli di stato ",
                "c) Un mercato secondario destinato alla negoziazione di obbligazioni e titoli di stato",
                "d) Un mercato primario destinato all’emissione delle sole obbligazioni, perché i titoli di stato sono collocati mediante asta"],
            "answer":"c) Un mercato secondario destinato alla negoziazione di obbligazioni e titoli di stato"
    },
    {
            "question":"37) Secondo il decreto legislativo n.385 del 1993, cosiddetto testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia) costituisce attività bancaria: ",
            "choices":["a) L’esercizio del credito",
                "b) La raccolta del risparmio e l’esercizio del credito quando sono svolti congiuntamente",
                "c) La raccolta del risparmio e l’emissione di titoli di debito",
                "d) L’emissione di titoli di debito "],
            "answer":"b) La raccolta del risparmio e l’esercizio del credito quando sono svolti congiuntamente"
    },
    {
            "question":"38) Dal punto di vista economico, quali delle seguenti funzioni svolge complessivamente la moneta?",
            "choices":["a) Funzione di mezzo di scambio, di riserva di valore e di unità di conto",
                "b) Funzione di mezzo di scambio, di strumento di pagamento e di unità di conto",
                "c) Funzione di strumento di pagamento, di unità di conto e di misurazione del valore relativo dei beni e dei servizi",
                "d) Funzione di strumento di regolamento delle transizioni, di conservazione del valore nel tempo e di riserva di valore"],
            "answer":"a) Funzione di mezzo di scambio, di riserva di valore e di unità di conto"
    },
    {
            "question":"39) VAR value-at-risk di attività finanziarie è:",
            "choices":["a) Perdita massima di valore che attività può riportare in un dato orizzonte temporale ",
                "b) Perdita medio valore dell’attività che non sarà ecceduta in un certo orizzonte temporale con un dato livello di probabilità",
                "c) Perdita massima di valore di attività che non sarà ecceduta in un dato orizzonte temporale con un dato livello di probabilità/confidenza",
                "d) Perdita media di valore di attività che sarà ecceduta in un dato orizzonte temporale con un dato livello di probabilità"],
            "answer":"c) Perdita massima di valore di attività che non sarà ecceduta in un dato orizzonte temporale con un dato livello di probabilità/confidenza"
    },
    {
            "question":"40) Efficienza semi-forte del mercato finanziario è:",
            "choices":["a) Stadio efficienza di informazioni in cui i prezzi incorporano info di dominio pubblico e l’effetto di un annuncio di eventi straordinari dovrebbe risultare nullo",
                "b) Stadio di efficienza di informazioni in cui i prezzi incorporano info pubbliche e in parte info riservate",
                "c) Stadio di efficienza di informazioni in cui i prezzi incorporano info storiche e in parte info pubbliche",
                "d) Stadio di efficienza di informazioni in cui i prezzi incorporano info storiche più in parte info pubbliche e l’effetto di un annuncio di eventi straordinari dovrebbe comportare beneficio per investitori istituzionali, banche di investimento e market maker"],
            "answer":"a) Stadio efficienza di informazioni in cui i prezzi incorporano info di dominio pubblico e l’effetto di un annuncio di eventi straordinari dovrebbe risultare nullo"
    },
    {
            "question":"41) Quale funzione svolge il margine iniziale in un mercato futures versato CC&G?",
            "choices":["a) Tutelare gli operatori da insolvenze della controparte",
                "b) Tutelare gli operatori da insolvenze cassa di compensazione ",
                "c) Tutelare la cassa di compensazione da crisi della domanda ",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"a) Tutelare gli operatori da insolvenze della controparte"
    },
    {
            "question":"42) Se un intermediario finanziario ha aspettative al ribasso dei tassi di interesse, quale manovra GAP dovrà fare per beneficiare dell’incremento del margine di interesse? ",
            "choices":["a) Attività sensibili siano di ammontare pari a passività sensibili",
                "b) Attività sensibili siano di ammontare superiore a passività sensibili",
                "c) Attività sensibili siano di ammontare inferiore a passività sensibili",
                "d) Passività sensibili al netto delle attività sensibili siano di ammontare nullo "],
            "answer":"c) Attività sensibili siano di ammontare inferiore a passività sensibili"
    },
    {
            "question":"43) Il GAP in un certo orizzonte temporale è dato da: ",
            "choices":["a) La differenza fra attività sensibili e passività sensibili in quell’orizzonte temporale",
                "b) La differenza tra passività sensibili e attività sensibili in quell’orizzonte temporale",
                "c) La differenza fra attività sensibili e attività non sensibili in quell’orizzonte temporale",
                "d) La differenza fra passività sensibili e passività non sensibili in quell’orizzonte temporale"],
            "answer":"a) La differenza fra attività sensibili e passività sensibili in quell’orizzonte temporale"
    },
    {
            "question":"44) Se un intermediario finanziario presenta un GAP nullo quali sono gli effetti prodotti da una riduzione dei tassi di interesse?",
            "choices":["a) La riduzione del margine di interesse",
                "b) La crescita del ROE a parità di margine d’interesse",
                "c) La crescita del margine di interesse",
                "d) Nessuno poiché avere poste attive e passive sensibili di pari importo neutralizza l’impatto negativo connesso alla volatilità dei tassi di interesse"],
            "answer":"d) Nessuno poiché avere poste attive e passive sensibili di pari importo neutralizza l’impatto negativo connesso alla volatilità dei tassi di interesse"
    },
    {
            "question":"45) L’attività di raccolta fondi a vista ed ogni forma di raccolta collegata all’emissione o alla gestione di mezzi di pagamento può essere svolta: ",
            "choices":["a) Da banche e imprese private",
                "b) Dalle banche e dagli altri intermediari finanziari ",
                "c) Dalle sole banche",
                "d) Da banche e imprese di assicurazione"],
            "answer":"c) Dalle sole banche"
    },
    {
            "question":"46) Il prezzo di una valuta in termini di un’altra è chiamato …",
            "choices":["a) Tasso d’interesse",
                "b) Tasso di cambio",
                "c) Tasso di cambio reale",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"b) Tasso di cambio"
    },
    {
            "question":"47) Quale dei seguenti è un mercato secondario?",
            "choices":["Il mercato azionario OTC",
                "b) L’MTA ",
                "c) Entrambi i suddetti",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"c) Entrambi i suddetti"
    },
    {
            "question":"48) Quale delle seguenti affermazioni circa i mercati ed i titoli finanziari è vera?",
            "choices":["a) Un’obbligazione è un titolo di lungo termine che promette pagamenti periodici residuali",
                "b) Un’obbligazione che non paga cedole è detta zero coupon",
                "c) Tutelare la cassa di compensazione da crisi della domanda ",
                "c) Un’obbligazione è di lungo termine se ha scadenza di 10 anni o superiore"],
            "answer":"b) Un’obbligazione che non paga cedole è detta zero coupon"
    },
    {
            "question":"49) Un acquisto di titoli sul mercato aperto da parte della Banca Centrale…",
            "choices":["a) Diminuisce le attività del pubblico e accresce quelle della banca centrale",
                "b) Aumenta le attività sia del pubblico che del sistema bancario",
                "c) Non ha effetti sulle attività del pubblico, ma aumenta quelle della banca centrale",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"a) Diminuisce le attività del pubblico e accresce quelle della banca centrale"
    },
    {
            "question":"50) Un aumento delle riserve bancarie:",
            "choices":["a) Accresce il moltiplicatore monetario",
                "b) Non interferisce con il moltiplicatore monetario",
                "c) Diminuisce il moltiplicatore monetario",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"a) Accresce il moltiplicatore monetario"
    },
    {
            "question":"51) Il rendimento annuale su un BOT trimestrale che rimborsa 1.000€ e quota 950€ è:",
            "choices":["a) Circa il 40%",
                "b) Circa il 5%",
                "c) Circa il 20%",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"c) Circa il 20%"
    },
    {
            "question":"52) Le obbligazioni NON sono classificabili tra gli strumenti di",
            "choices":["a) di finanziamento",
                "b) Di raccolta",
                "c) Con funzione monetaria",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"c) Con funzione monetaria"
    },
    {
            "question":"53) Borsa Italiana è:",
            "choices":["a) Un mercato azionario regolamentato al dettaglio",
                "b) Un mercato regolamentato al dettaglio",
                "c) Una società di gestione dei mercati",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"c) Una società di gestione dei mercati"
    },
    {
            "question":"54) Con il termine cartolarizzazione si intende:",
            "choices":["a) Una tecnica finanziaria che permette di trasformare strumenti finanziari trasferibili (obbligazioni) in strumenti finanziari non trasferibili (mutui), realizzando una cessione del credito",
                "b) Una tecnica finanziaria che permette di trasformare strumenti finanziari non trasferibili (mutui) in strumenti finanziari trasferibili (ABS) realizzando una cessione del credito",
                "c) Una tecnica finanziaria che permette di trasformare strumenti finanziari non trasferibili (ABS) in strumenti finanziari trasferibili (mutui)",
                "d) Una qualsiasi cessione del credito avente per oggetto obbligazioni quotate su mercati regolamentati"],
            "answer":"b) Una tecnica finanziaria che permette di trasformare strumenti finanziari non trasferibili (mutui) in strumenti finanziari trasferibili (ABS) realizzando una cessione del credito"
    },
    {
            "question":"55) Quali sono gli elementi che qualificano un mercato mobiliare organizzato?",
            "choices":["a) 1 - esistenza di strutture fisiche dedicate; 2 - presenza di intermediari specializzati che intervengono per favorire scambi e 3 - esistenza di procedure specifiche per lo svolgimento degli scambi",
                "b) 1 - esistenza di strutture fisiche dedicate; 2 - presenza di intermediari specializzati che intervengono per favorire scambi",
                "c) 1 - presenza di intermediari specializzati che intervengono per favorire scambi e 2 - esistenza di procedure specifiche per lo svolgimento degli scambi",
                "d) 1- esistenza di broker dealer market maker, 2- presenza di intermediari specializzati che intervengono per favorire scambi e 3 - esistenza di procedure specifiche per lo svolgimento degli scambi"],
            "answer":"a) 1 - esistenza di strutture fisiche dedicate; 2 - presenza di intermediari specializzati che intervengono per favorire scambi e 3 - esistenza di procedure specifiche per lo svolgimento degli scambi"
    },
    {
            "question":"56) Nell’ambito del Single Supervisor Mechanism, la Banca Centrale Europea:",
            "choices":["a) Svolge la funzione di vigilanza diretta su tutte le banche europee",
                "b) Può svolgere la funzione di banca microprudenziale, ossia curarsi degli aspetti di dettaglio solo in seguito a segnalazione specifica da parte dell’European Banking Authorithy",
                "c) Limitatamente alle banche di rilevanza sistemica, svolge le funzioni di vigilanza ispettiva, strutturale, prudenziale, informativa di trasparenza e protettiva",
                "d) Non ha nuovi poteri, in quanto la vigilanza sulle banche europee rimane una funzione svolta dalle sole banche centrali nazionali"],
            "answer":"c) Limitatamente alle banche di rilevanza sistemica, svolge le funzioni di vigilanza ispettiva, strutturale, prudenziale, informativa di trasparenza e protettiva"
    },
    {
            "question":"57) L’utilizzo della forma di moneta elettronica nota come “carta di debito”:",
            "choices":["a) Comporta un addebito immediato al momento della transazione",
                "b) Consente di differire nel tempo il momento del regolamento rispetto a quello dello scambio",
                "c) È finalizzato esclusivamente all’acquisto di beni e servizi presso esercizi commerciali",
                "d) È possibile solo qualora vi sia disponibile un terminale ATM"],
            "answer":"a) Comporta un addebito immediato al momento della transazione"
    },
    {
            "question":"58) Quali delle seguenti attività non costituisce un “servizio di investimento”, secondo quanto disposto dal testo unico in materia di intermediazione finanziaria?",
            "choices":["a) La gestione collettiva di portafogli di investimento per conto terzi",
                "b) La negoziazione per conto proprio",
                "c) La ricezione e la trasmissione di ordini",
                "d) La consulenza in materia di investimenti"],
            "answer":"a) La gestione collettiva di portafogli di investimento per conto terzi"
    },
    {
            "question":"59) Quali sono le funzioni principali rispettivamente del mercato monetario, dove si negoziano strumenti con durata a breve termine, e dei capitali, dove si negoziano strumenti finanziari a medio-lungo termine?",
            "choices":["a) Il mercato monetario serve alla gestione della liquidità, quello dei capitali serve per gli investimenti con un ciclo economico di rientro delle risorse più lungo",
                "b) Il mercato monetario serve alla gestione del rischio di cambio, quello dei capitali a finanziare gli investimenti in immobilizzazioni tecniche",
                "c) Il mercato monetario e quello dei capitali hanno la stessa funzione",
                "d) Il mercato monetario serve alla gestione del rischio di tasso a breve e il mercato dei capotali serve alla gestione del rischio di tasso a lungo"],
            "answer":"a) Il mercato monetario serve alla gestione della liquidità, quello dei capitali serve per gli investimenti con un ciclo economico di rientro delle risorse più lungo"
    },
    {
            "question":"60) A parità di vita residua quale di questi titoli presenta una duration maggiore?",
            "choices":["a) Un titolo obbligazionario con cedola annuale del 5% e scadenza di 5 anni",
                "b) Un titolo obbligazionario con cedola annuale del 3% e scadenza di 5 anni",
                "c) Un titolo obbligazionario con cedola annuale del 7% e scadenza di 5 anni",
                "d) I tre titoli hanno tutti la stessa duration"],
            "answer":"b) Un titolo obbligazionario con cedola annuale del 3% e scadenza di 5 anni"
    },
    {
            "question":"61) Uno speculatore ha aspettative di ribasso del prezzo del titolo Telecom, quale azione conferma le sue aspettative:",
            "choices":["a) Vendita opzione put su telecom",
                "b) Acquisto di un future su telecom",
                "c) Diminuisce il moltiplicatore monetario",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"b) Acquisto di un future su telecom"
    },
    {
            "question":"62) Si consideri un’opzione PUT europea con prezzo di esercizio pari a 100€ e premio pari a 5€. Posizione assunta è corta (vendita dell’opzione). Giunti alla scadenza il prezzo di mercato del titolo è pari a 101. Cosa accade per il venditore dell’opzione?",
            "choices":["a) Opzione non esercitata e risultato netto negativo - 4",
                "b) Opzione non esercitata e risultato netto positivo + 5",
                "c) Opzione viene esercitata e risultato netto negativo - 4",
                "d) Opzione viene esercitata e risultato netto positivo + 5"],
            "answer":"a) Opzione non esercitata e risultato netto negativo - 4"
    },
    {
            "question":"63) La banca Alfa ha un margine di intermediazione di 120 mln di euro, la banca Beta invece ha un margine di intermediazione di 100 mln di euro. Banca Alfa però ha un margine di interesse pari a 80 mln di euro, Beta margine di interesse di 50 mln. Quale delle due banche ha maggiori ricavi da servizi sapendo che i profitti e le perdite da operazioni finanziarie sono nulli per entrambe le banche?",
            "choices":["a) Banca Alfa",
                "b) Banca Beta",
                "c) Hanno esattamente lo stesso livello di ricavi da servizi",
                "d) Non si può dire date le info disponibili"],
            "answer":"b) Banca Beta"
    },
    {
            "question":"64) La banca Alfa ha un margine di intermediazione di 120 mln di euro, la banca Beta invece ha un margine di intermediazione di 90 mln di euro. Banca Alfa però ha un margine di interesse pari a 70 mln di euro, Beta margine di interesse di 50 mln. Quale delle due banche ha maggiori ricavi da servizi sapendo che i profitti e le perdite da operazioni finanziarie sono nulli per entrambe le banche?",
            "choices":["e) Banca Alfa",
                "f) Banca Beta",
                "g) Hanno esattamente lo stesso livello di ricavi da servizi",
                "h) Non si può dire date le info disponibili"],
            "answer":"e) Banca Alfa"
    },
    {
            "question":"65) Il tasso di cambio EUR/USD a pronti è 1,210. Il tasso interbancario sul dollaro a 3 mesi su base annua è pari al 3%. Il tasso interbancario sull’euro a 3 mesi su base annua è pari al 4%. Tasso di cambio a termine a tre mesi EUR/USD dovrebbe essere pari a:",
            "choices":["a) 1,2130",
                "b) 1,2070",
                "c) 1,2217",
                "d) 1,1984"],
            "answer":"b) 1,2070"
    },
    {
            "question":"66) La Spa Alfa ha deliberato un aumento di capitale sociale da attuale 80 a 120 mln di euro. La quotazione del titolo Alfa prima dell’aumento del capitale è di 26 euro, le nuove azioni hanno prezzo di 11 euro e il valore nominale è di 10 euro. Il valore teorico del diritto di opzione è pari a:",
            "choices":["a) 9 euro",
                "b) 6 euro",
                "c) 5 euro",
                "d) 3 euro"],
            "answer":"c) 5 euro"
    },
    {
            "question":"67) La Spa Alfa ha deliberato un aumento di capitale sociale dagli attuali 80 a 120 mln di euro, mediante emissione di 4.000.000 nuove azioni ordinarie da assegnare in opzione ai vecchi soci. La quotazione del titolo Alfa prima dell’aumento del capitale è di 26 euro, le nuove azioni hanno prezzo di emissione pari a 11 euro e il valore nominale è di 10 euro. Il valore teorico del diritto di opzione è pari a:",
            "choices":["e) 5 euro",
                "f) 6 euro",
                "g) 3 euro",
                "h) 9 euro"],
            "answer":"e) 5 euro"
    },
    {
            "question":"68) La Spa Alfa ha deliberato un aumento di capitale sociale dagli attuali 100 a 160 mln di euro, mediante emissione di 6.000.000 nuove azioni ordinarie da assegnare in opzione ai vecchi soci. La quotazione del titolo Alfa prima dell’aumento del capitale è di 28 euro, le nuove azioni hanno prezzo di emissione pari a 12 euro. Il valore teorico del diritto di opzione è pari a: ",
            "choices":["e) 22 euro",
                "f) 6 euro",
                "g) 3 euro",
                "h) 9 euro"],
            "answer":"e) 22 euro"
    },
    {
            "question":"69) La duration di un BTP con vita residua pari a 1 anno:",
            "choices":["a) È senz’altro superiore a 1",
                "b) Non si può dire se sia inferiore o superiore a 1 senza conoscere la quotazione del titolo",
                "c) Èparia1",
                "d) Nessuna delle precedenti"],
            "answer":"d) Nessuna delle precedenti"
    },
    {
            "question":"70) La duration di un BTP con vita residua pari a 3 mesi: ",
            "choices":["a) È pari a 3,0 anni",
                "b) È inferiore a 3,0 anni , ma ......",
                "c) È pari a 0,25 anni",
                "d) È inferiore a 0,25 anni, ma ....."],
            "answer":"c) È pari a 0,25 anni"
    },
    {
            "question":"71) La duration di un CTZ con una vita residua pari a 1 anno è: ",
            "choices":["a) È senz’altro superiore a 1",
                "b) È senz’altro inferiore a 1",
                "c) È paria 1",
                "d) Non si può dire se sia inferiore o superiore a 1 senza conoscere la quotazione del titolo"],
            "answer":"c) È paria 1"
    },
    {
            "question":"72) La differenza tra un CCT e un CTZ è che: ",
            "choices":["a) Non vi è alcuna differenza. Si tratta di 2 denominazioni alternative del medesimo strumento finanziario",
                "b) Il CCT ha una scadenza originale media, mentre il CTZ ha una scadenza originaria breve",
                "c) Il CCT è un titolo a remunerazione variabile, mentre il CTZ ha una remunerazione implicitamente prefissata data dalla differenza fra il prezzo di emissione e il prezzo di rimborso",
                "d) Nessuna delle precedenti"],
            "answer":"c) Il CCT è un titolo a remunerazione variabile, mentre il CTZ ha una remunerazione implicitamente prefissata data dalla differenza fra il prezzo di emissione e il prezzo di rimborso"
    },
    {
            "question":"73) La differenza tra un CCT e un BTP è che:",
            "choices":["a) Il CCT è un titolo con scadenza originaria breve, mentre il BTP ha una scadenza originaria medio-lunga",
                "b) Il CCT è un titolo a remunerazione variabile, mentre il BTO ha una remunerazione implicitamente prefissata data dalla differenza fra il prezzo di emissione e il prezzo di rimborso",
                "c) Il CCT ha cedole periodiche variabili, mentre il BTP ha cedole periodiche fisse",
                "d) Tutelare gli operatori da eventuali crisi di liquidità del mercato"],
            "answer":"c) Il CCT ha cedole periodiche variabili, mentre il BTP ha cedole periodiche fisse"
    },
    {
            "question":"74) Durante la seduta di borsa del giorno X viene acquistato un contratto futures sul FTSE MIB al prezzo di 16.100 punti indice. Sapendo che il margine inziale è pari al 12% del controvalore e che alla chiusura del giorno X il futures sul FTSE MIB quota 16.300, è possibile affermare che:",
            "choices":["a) Il margine iniziale è pari a 16.300 e il margine di variazione in X è pari a 1000 euro",
                "b) Il margine infragiornaliero è pari a 16.100 e il margine di variazione in X è apri a 200 euro",
                "c) Il margine iniziale è pari a 1.932 e il margine di variazione in X è pari a 200 euro",
                "d) Il margine iniziale è pari a 9.660 euro e il margine di variazione in X è pari a 1000 euro"],
            "answer":"d) Il margine iniziale è pari a 9.660 euro e il margine di variazione in X è pari a 1000 euro"
    },
    {
            "question":"75) A fronte di una variazione al rialzo dei tassi di interesse del +1%, qual è la variazione percentuale approssimata del prezzo di un’obbligazione con duration di 7 anni e tasso di rendimento effettivo del 5%? ",
            "choices":["a) +13,33%",
                "b) - 13,33%",
                "c) -6,67%",
                "d) Non si può dire senza conoscere il livello della cedola dell’obbligazione"],
            "answer":"c) -6,67%"
    },
    {
            "question":"77) La banca Gamma propone alla propria clientela 2 contratti di mutuo da 100.000 euro, con ammortamento francese di durata decennale e rata mensile: MUTUO A : tasso fisso del 4%, spese istruttori 1.000, TIR 4,22% MUTUO B : tasso fisso del 3,9%, spese istruttori 2.000, TIR 4,35% Quale mutuo e per quale ragione è preferibile da parte di un prenditore di fondi razionale?",
            "choices":["a) Il mutuo B, perché ha un tasso annuo più basso",
                "b) Il mutuo A, perché ha spese di istruttoria inferiori",
                "c) Il mutuo A, perché ha un TIR minore",
                "d) Non è possibile rispondere sulla base dei dati forniti"],
            "answer":"c) Il mutuo A, perché ha un TIR minore"
    }
    ]
}
